#TheoretischeInformatik #TheoretischeInformatik1 #Logik 

## Themen
1. [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Aussagenlogik|Aussagenlogik]]
2. [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Wahrheitstafeln|Wahrheitstafeln]]
3. [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Boolesche Algebra|Boolesche Algebra]]
4. [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Normalform|Normalform]]
5. Beweise
6. Aussagenkalkül
7. Resolutionskalkül
8. Prädikatenlogik
9. Nichtklassische Logik

---

## Aussagenlogik
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[1. Aussagenlogik.pdf|PDF]]

```ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Ein *Formales System* besteht aus:
- einer *Sprache*, also einer Menge von *Symbolfolgen*.
Eine *Symbolfolge* besteht aus einer endliche langen Liste (Folge) von *Symbolen*.
- einer Menge von *Axiomen*, die als -vorgegebene- Symbolfolgen dienen, aus welchen durch Anwenden der Regeln neue Symbolfolgen entstehen.
- einer *Gramatik*, also einer Menge an *Regeln*, die angeben wie man aus Symbolfolgen neue Symbolfolgen erzeugen kann, die so auch zur Sprqache gehören. Man nennt dies auch *Syntax* der Sprache
- einer *Semantik* welche die *Bedeutung*, der Symbolfolgen angibt.
	- Die Semantik ist Funktion (*Interpretation*), welche einer Symbolfolge einen *Wert* (Bedeutung) zuordnet.
	- *Manchmal gibt es mehr als eine Interpretation!*
```

```ad-info
title:Definition <font style="color:grey">Aussagen</font>
color:255,130,178
collapse:close
*Aussagen* sind sprachliche Gebilde, denen einer der beiden *Wahrheitswerte*

-*wahr*- oder -*falsch*- zugeordnet werden kann.
Aussagen werden durch Buchstaben $A, B, \dots$ abgekürzt.
```

### Sprache der Aussagenlogik, Formelmenge
- Symbole der Aussagenlogik sind:
	- *Aussagenvariablen*: $A$, $B$, $C$,...
	- *Junktoren* (logische Operatoren) wie $\land$, $\lor$, $\implies$, $\iff$, $\lnot$
- Mengen der Formeln
	- Eine Aussagenvariable $A$ ist eine Formel
	- Sind $a$ und $b$ Formeln, so sind <font style="color:grey">Tabelle</font> ebenfalls Formeln.
	- *Klammerung:* ist $a$ eine Formel, dass ist $(a)$ auch eine Formel.

|                  | Zeichensatz                         |                 |
| ---------------- | ------------------------ | --------------- |
| $(a \land b)$    | $a$ und $b$              | **Konjunktion** |
| $(a \lor b)$     | $a$ oder $b$             | **Disjunktion** |
| $(a \implies b)$ | Wenn $a$ dann $b$        | **Implikation** |
| $(a \iff b)$     | $a$ genau dann, wenn $b$ | **Äquivalenz**  |
| $(\lnot a)$      | Nicht $a$                | **Negation**    |

### Vorangregeln

| $(\dots)$  | bindet stärker als | $\lnot$    |
| ---------- | ------------------ | ---------- |
| $\lnot$    | bindet stärker als | $\land$    |
| $\land$    | bindet stärker als | $\lor$     |
| $\lor$     | bindet stärker als | $\implies$ |
| $\implies$ | bindet stärker als | $\iff$  |

Damit ist $a \lor b \lor \lnot c$ so zu lesen: $(a \lor (b \land (\lnot c)))$.

Sind $a_{1}, a_{2}, \dots, a_n$ Formeln, so sind
![[Pasted image 20230118155026.png]]
ebenfalls Formeln.

```ad-tip
title:Anmerkung zu $a \lor b$
collapse:close
$a \lor b$ meint in der Mathematik und Logik das *inklusive* Oder, d.h. $a \lor b$ ist wahr, wenn $a$ oder $b$ oder *beide* wahr sind.

Siehe [[Mathe 1/1. Logik#ODER $ lor$|ODER]] bzw. [[Mathe 1/1. Logik#XOR|XOR]] für das *exklusive Oder*.
```

### Wahrheitswerte
- Wahrheitswerte einer atomaren Aussage:
	- *wahr* oder *falsch*
	- *1* oder *0*
- Semantik der logischen Operatoren
	- Wahrheitswert der Verknüpfung in Abhängigkeit zum Wahrheitswert der verknüpften Teilformeln
	- Angabe z.B. mit [[#Wahrheitstafeln]]

```ad-tip
title:Anmerkungen zu $a \implies b$
- den Operator $a \implies b$ liest man als: "$a$ *impliziert* $b$" oder "aus $a$ folgt $b$" oder "$a \implies b$ ist wahr, wenn, falls $a$ wahr ist, auch $b$ wahr ist"
- $a$ nennt man die *Prämisse*, $b$ die *Konklusion* der *Implikation*
- ist $a \implies b$ wahr, so nennt man
	- $a$ die *hinreichende Bedingung* für $b$
	- $b$ die *notwendige Bedingung* für $a$
- eine Implikation ist wahr, wenn die Prämisse falsch ist
	"10 ist eine Primzahl $\implies$ Elefanten können fliegen" ist wahr!
- "aus etwas Wahrem kann nur etwas Wahres folgern; jedoch: aus etwas Falschem kann man beliebiges folgern"
- die Umkehrung $b \implies a$ der Implikation $a \implies b$ gilt nicht zwangsläufig
```

---

## Wahrheitstafeln
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[2. Wahrheitstafeln.pdf|PDF]]

```ad-info
title:Definition BOOLEsche Werte
color:255,130,178
- Die Menge {wahr, falsch} wird auch als *Boolesche Menge* bezeichnet und als $B$ notiert.
- Statt "wahr" wird oft auch *True* oder auch *T* bzw. *1* geschrieben
- Statt "falsch" wird oft auch *False* oder auch *F* bzw. *0* geschrieben
```

### [[Mathe 1/1. Diskrete Mathematik/1. Logik#Verknüpfung von Aussagen|Wahrheitstafeln (Operatoren)]]

### Rechenregeln zum Umformen von Formeln
#### - Vereinfachung
##### Idempotenz
$A {\color{#ff82b2} \iff} \lnot \lnot A$
$A \land A {\color{#ff82b2} \iff} A$
$A \lor A {\color{#ff82b2} \iff} A$

##### Kommutativität
$A \land B {\color{#ff82b2} \iff} B \land A$
$A \lor B {\color{#ff82b2} \iff} B \lor A$

##### Assoziativität
$(A \land B) \land C {\color{#ff82b2} \iff} A \land (B \land C)$
$(A \lor B) \lor C {\color{#ff82b2} \iff} A \lor (B \lor C)$

##### Distributivität
$(A \lor B) \land C {\color{#ff82b2} \iff} (A \land C) \lor (B \land C)$
$(A \land B) \lor C {\color{#ff82b2} \iff} (A \lor C) \land (B \lor C)$

##### De Morgan
$\lnot(A \land B) {\color{#ff82b2} \iff} \lnot A \lor \lnot B$
$\lnot(A \lor B) {\color{#ff82b2} \iff} \lnot A \land \lnot B$

##### Implikation
$A \implies B {\color{#ff82b2} \iff} \lnot A \lor B$

##### Äquivalenz
$(A \iff B) {\color{#ff82b2} \iff} (A \implies B) \land (B \implies A)$

##### Transitivität
$(A \implies B) \land (B \implies C) {\color{#ff82b2} \; \to \;} (A \implies C)$
<br>

$A \land 0{\color{grey}/F} {\color{#ff82b2} \iff} 0{\color{grey}/F}$

##### neutrales Element
$A \land 1{\color{grey}/W} {\color{#ff82b2} \iff} A$
$A \lor 0{\color{grey}/F} {\color{#ff82b2} \iff} A$
<br>

$A \lor 1{\color{grey}/W} {\color{#ff82b2} \iff} 1{\color{grey}/W}$
$A \land \lnot A {\color{#ff82b2} \iff} 0{\color{grey}/F}$
$A \lor \lnot A {\color{#ff82b2} \iff} 1{\color{grey}/W}$

##### B als überflüssige Aussage
$A \land (A \lor B) {\color{#ff82b2} \iff} A$
$A \lor (A \land B) {\color{#ff82b2} \iff} A$

##### Sonderregeln
$(A \land B \iff 1{\color{grey}/W}) {\color{#ff82b2} \iff} A \land B$
$(A \land B \iff 1{\color{grey}/W}) {\color{#ff82b2} \iff} (A \iff 1{\color{grey}/W}) \land (B \iff 1{\color{grey}/W})$

### Belegungsfunktionen
#### Anzahl der Belegungsfunktionen (Interpretationen)
Enthält eine Aussage $a$ die Aussagenvariablen $A_{1}, A_{2}, \dots, A_n$ dann gibt es $2^n$ verschiedene Belegungsfunktionen $a_i$.
D.h. die Wahrheitstabelle hat $2^n$ viele Zeilen.

#### Belegungsfunktionen (Interpretationen)
In der Aussagenlogik ist eine Belegung definiert als eine Abbildung der Menge der Aussagevariablen auf die Menge {1, 0}

$a(A_{1}, A_{2}, \dots, A_n)$ hat den Wert $0$ oder $1$ - je nach Belegung von $A_{1}, A_{2}, \dots A_n$

*Beispiel:*
	$A \land B$ hat vier Belegungsfunktionen:
	$a(0, 0) = 0$
	$a(0, 1) = 0$
	$a(1, 0) = 0$
	$a(1, 1) = 1$

#### Beweis
- Für $n = 1$ gibt es genau zwei Funktionen
	$a_1(A_{1)}\implies 0$ und $a_2(A_{1)}\implies 1$
- Wenn es für eine Formel mit $n$ Variablen $2^n$ viele Belegungsfunktionen $a_{1}, \dots, a_n$ gibt und man der Formel eine weitere Aussagenvariablen $A_{n+1}$ "hinzufügt", dann gibt es die für die neue Variable $A_{n+1} \implies 1$.
   Es werden nun Funktionen $a_i\prime(x) = a_1(x)$ und $a_i\prime\prime(x) = a_i(x)$ mit $x \in \{A_{1}, \dots, A_n\}$ und $1 \le i \le 2$ definiert.
   Zusätzlich wird $a_i\prime(A_{n} + 1) \implies 0$ und $a_i\prime\prime(A_{n} + 1) \implies 1$ definiert.
   Somit ist die Zahl der Belegungsfunktionen verdoppelt. D.h. die Zahl der Belegungsfunktionen beträgt nun $2^{n+1}$.

### Weitere Definitionen
```ad-info
title:Definition Erfüllbarkeit
color:255,130,178
- Eine aussagenlogische Aussage a heißt *erfüllbar*, wenn es eine Belegunsfunktion $a$ der in der Aussage a enthaltenen Aussagenvariablen $(A, B, \dots)$ gibt, so dass $a($a$) \implies 1$
- d.h. es gibt mindestens eine Zeile in der Wahrheitstafel, so dass a wahr ist
```

```ad-info
title:Definition Tautologie
color:255,130,178
- Eine *Tautologie* ist in der Logik eine Aussage a, die allgemeingültig, also **immer** wahr ist
- Eine Aussage a ist immer wahr, wenn für *alle Belegungsfunktionen $a_i$* der in der Aussage a enthaltenen Aussagenvariablen $(A, B, \dots)$ stets gilt, dass $a_i(a) \implies 1$
  d.h. wenn die Wahrheitstafel für alle Belegungen "wahr" ist

```

---

## Boolesche Algebra
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[3. Boolesche Algebra.pdf|PDF]]

```ad-info
title:Definition
color:255,130,178
- In der Mathematik ist eine *boolesche Algebra* (oder ein boolescher Verband) eine spezielle algebraische Struktur, die die Eigenschaften der logischen Operatoren **UND**, **ODER**, **NICHT** sowie die Eigenschaften der mengentheoretischen Verknüpfungen Durchschnitt, Vereinigungen, Komplement verallgemeinert.
- Gleichwertig zur booleschen Algebra sind boolsche Ringe, die von UND und ENTWEDER-ODER beziehungsweise Durchschnitt und symmetrischer Differenz ausgehen.

- <b>Anmerkung</b>: Die boolesche Algebra ist die Grundlage bei der Entwicklung von digitaler Elektronik und wird in allen modernen Programmiersprachen zur Verfügung gestellt.
```

### Aussagenlogische Gesetze

|     | **Idempotenz**                                                                                            |
| --- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1   | $a \land a {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                                      |
| 2   | $a \lor a {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                                       |
| 3   | $\lnot\lnot a {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                                   |
|     | **Kommutativität**                                                                                        |
| 4   | $a \land b {\color{#ff82b2} \iff} b \land a$                                                              |
| 5   | $a \lor b {\color{#ff82b2} \iff} b \lor a$                                                                |
|     | **Assoziativität**                                                                                        |
| 6   | $a \land (b \land c) {\color{#ff82b2} \iff} (a \land b) \land c {\color{#ff82b2} \iff} a \land b \land c$ |
| 7   | $a \lor (b \lor c) {\color{#ff82b2} \iff} (a \lor b) \lor c {\color{#ff82b2} \iff} a \lor b \lor c$       |
|     | **Distributivität**                                                                                       |
| 8   | $a \lor (b \land c) {\color{#ff82b2} \iff} (a \lor b) \land (a \lor c)$                                   |
| 9   | $a \land (b \lor c) {\color{#ff82b2} \iff} (a \land b) \lor (a \land c)$                                  |
|     | **DeMorgan-Regel**                                                                                        |
| 10  | $\lnot(a \land b) {\color{#ff82b2} \iff} \lnot a \lor \lnot b$                                            |
| 11  | $\lnot(a \lor b) {\color{#ff82b2} \iff} \lnot a \land \lnot b$                                            |
|     | **Transitivität**                                                                                         |
| 12  | $((a \implies b) \land (b \implies c)) {\color{#ff82b2} \iff} (a \implies c)$                             |
|     | **Ausgeschlossener Dritter**                                                                              |
| 13  | $a \lor \lnot a {\color{#ff82b2} \iff} 1$                                                                 |
| 14  | $a \land \lnot a {\color{#ff82b2} \iff} 0$                                                                |
|     | **Äquivalenz**                                                                                            |
| 15  | $a \iff b {\color{#ff82b2} \iff} (a \implies b) \land (b \implies a)$                                     |
|     | **Implikation**                                                                                           |
| 16  | $a \implies b {\color{#ff82b2} \iff} \lnot a \lor b$                                                      |
|     | **neutrales Element**                                                                                     |
| 17  | $a \land 1 {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                                      |
| 18  | $a \lor 0 {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                                       |
| 19  | $a \land 0 {\color{#ff82b2} \iff} 0$                                                                      |
| 20  | $a \lor 1 {\color{#ff82b2} \iff} 1$                                                                       |
|     | **$b$ ist überflüsige Aussage**                                                                           |
| 21  | $a \land (a \lor b) {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                             |
| 22  |                                              $a \lor (a \land b) {\color{#ff82b2} \iff} a$                                                             |

---

## Normalform
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[4. Normalform.pdf|PDF]]

### verschiedene Definitionen
```ad-info
title:Definition - Literal
color:255,130,178
Ein Literal ist eine negierte oder nicht negierte *atomare Aussage*

$P$ - positives Literal, $\lnot P$ - negatives Literal
```

````ad-info
title:Definition - Konjunktive Normalform
color:255,130,178
- Eine Formel der Aussagenlogik ist in *konjunktiver Normalform* (*KNF*), wenn sie eine <b>Konjunktion von Disjunktionstermen</b> ist
- *Disjunktionsterme* sind dabei Disjunktionen von Literalen → Klauseln
$$\bigwedge_{i=1}^n\left(\bigvee_{j=1}^{m_i}p_{ij}\right)$$
```ad-example
title:Beispiele
- $(A \lor \lnot B) \land (B \lor \lnot C \lor \lnot D)$
- $A \land (B \lor C)$
- $A \land B$
- $1$
```
````

````ad-info
title:Definition - Disjunktive Normalform
color:255,130,178
- Eine Formel der Aussagenlogik ist in *disjunktiver Normalform* (*DNF*), wenn sie eine <b>Disjunktion von Konjunktionstermen</b> ist
- *Konjunktionsterme* sind dabei Konjunktionen von Literalen
$$\bigvee_{i=1}^n\left(\bigwedge_{j=1}^{m_i}p_{ij}\right)$$
```ad-example
title:Beispiele
- $(A \land B) \lor (A \land B \land C) \lor (B \land C) \lor D$
- $A \lor B$
- $A \lor (B \land C)$
- $1$
```
````

```ad-example
title:Beispiel
- Boolescher Ausdruck: $a \land \lnot (b \land c)$
- Anwendung von [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#De Morgan|deMorgan]]: $a \land (\lnot b \lor \lnot c)$ <font style="color:grey">(das ist bereits die KNF)</font>
- Anwendung des [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Distributivität|Distributivgesetzes]]: $(a \land \lnot b) \lor (a \land \lnot c)$ <font style="color:grey">(das ist bereits die DNF)</font>
```

### Regeln für die Anwendung
```ad-warning
title:Regeln
1. Entferne $\implies$, $\iff$ entsprechend der [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Aussagenlogische Gesetze|Regeln]]
2. Negationen nach innen ziehen:
	- $\lnot\lnot G$ → $G$
	- $\lnot(G \land H)$ → $(\lnot G \lor \lnot H)$ (deMorgan)
	- $\lnot(G \lor H)$ → $(\lnot G \land \lnot H)$ (deMorgan)
3. Anwendung der Distributivgesetzt
	- KNF: $F \lor (G \land H)$ → $(F \lor G) \land (F \lor H)$
	- DNF: $F \land (G \lor H)$ → $(F \land G) \lor (F \land H)$
4. Überflüssiges Entfernen, Vereinfachen
	- $F \land 1$ → $F$, $F \land F$ → $F$
```

### Satz (aussagenlogische Normalformen)
- Jede aussagenlogische Aussage F kann in *disjunktiver Normalform* geschrieben werden.
- Jede aussagenlogische Aussage F kann in *konjunktiver Normalform* geschrieben werden.

### Satz (Eigenschaften der KNF und DNF)
- Eine *KNF* ist gültig gerade dann wenn <b>alle ihre Klauseln gültig sind</b>.
- Eine *DNF* ist unerfüllbar gerade dann wenn <b>alle ihre Klauseln unerfüllbar sind</b>.

### Wahrheitstafelmethode

#### disjunktive Normalform

| A   | B   | C   | F   |                           |
| --- | --- | --- | --- | ------------------------- |
| 0   | 0   | 0   | 0   |                           |
| 0   | 0   | 1   | 0   |                           |
| 0   | 1   | 0   | 0   |                           |
| 0   | 1   | 1   | 1   | $\lnot A \land B \land C$ |
| 1   | 0   | 0   | 1   | $A \land \lnot B \land \lnot C$                          |
| 1   | 0   | 1   | 0   |                           |
| 1   | 1   | 0   | 0   |                           |
| 1   | 1   | 1   | 1   | $A \land B \land C$                          |

$$(\lnot A \land B \land C) \lor (A \land \lnot B \land \lnot C) \lor (A \land B \land C)$$

#### konjunktive Normalform

| A   | B   | C   | F   |                               |
| --- | --- | --- | --- | ----------------------------- |
| 0   | 0   | 0   | 0   | $A \lor B \lor C$             |
| 0   | 0   | 1   | 0   | $A \lor B \lor \lnot C$       |
| 0   | 1   | 0   | 0   | $A \lor \lnot B \lor C$       |
| 0   | 1   | 1   | 1   |                               |
| 1   | 0   | 0   | 1   |                               |
| 1   | 0   | 1   | 0   | $\lnot A \lor B \lor \lnot C$ |
| 1   | 1   | 0   | 0   | $\lnot A \lor \lnot B \lor C$ |
| 1   | 1   | 1   | 1   |                               |

$$(A \lor B \lor C) \land (A \lor B \lor \lnot C) \land (A \lor \lnot B \lor C) \land (\lnot A \lor B \lnot C) \land (\lnot A \lnot B \lor C)$$

---

## Beweise
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[5. Beweise.pdf|PDF]]

### Vollständige Fallunterscheidung
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Beim Beweis einer Aussage durch die *vollständige Fallunterscheidung* wird eine endliche Anzahl von Fällen betrachtet, die in ihrer Gesamtheit alle möglichen Fälle überdecken und von denen jeder eine einfachere Behandlung des Problems ermöglicht.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage:</b> Jede Primzahl $p \ge 3$ hat die Form $p = 4 \cdot k \pm 1$ mit $k \in \mathbb{N}$
- Man unterscheidet folgende vier Fälle für die Zahl $p$, von denen immer genau einer eintritt:
$$\begin{align}p &= 4k \\ p &= 4k + 1\\ p &= 4k + 2 \\ p &= 4k + 3 = 4(k + 1) - 1\end{align}$$
```
````

### Direkter Beweis
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Bei einem *direktem Beweis* wird die Behauptung durch Anwendung von bereits bewiesenen Aussagen durch logische Folgerungen bewiesen.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage:</b> Das Quadrat einer ungeraden natürlichen Zahl $n$ ist stets ungerade.

<b>Beweis</b>:
- Es sei $n$ eine ungerade natürliche Zahl. Dann lässt sich $n$ darstellen als $n = 2k + 1$, wobei $k$ eine natürliche Zahl oder Null ist.
- Ausmultiplizieren von $n^2$ ergibt: $n^{2} = (2k + 1)^{2} = 4k^{2} + 4k + 1 = 2(2k^{2} + 2k) + 1$
- Aus dieser Darstellung folgt, dass $n^2$ ungerade ist.
```
````

### Indirekter Beweis — Widerspruchsbeweis
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Bei einem *indirekten Beweis* zeigt man, dass ein Widerspruch entsteht, wenn die zu beweisende Behauptung falsch wäre.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage</b>: Ist die Wurzel $x$ aus einer geraden natürlichen Zahl $n$ eine natürliche Zahl, so ist $x$ gerade. ($n$ gerade und $x = \sqrt{n} \in \mathbb{N} → x \text{ ist gerade}$)

<b>Beweis</b>:
- Angenommen, $x = \sqrt{n}$ wäre ungerade (für $n$ gerade). Dann ist wegen der gerade bewiesenen Behauptung auch $x^{2} = n$ ungerade.
- Das ist ein Widerspruch zu der Voraussetzung das $n$ gerade sei. Also ist die getroffene Aussage falsch, d.h. $x = \sqrt{n}$ ist gerade.
```
````

### Konstruktiver Beweis
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Bei einem *konstruktiven (Existenz-)Beweis* wird entweder die Lösung selbst genannt oder ein Verfahren angegeben, das zur Lösung führt. D.h. es wird eine Lösung konstruiert.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage</b>: Die Funktion $f$ mit $f(x) = 2x - 1$ besitzt im Intervall $[0, 1]$ eine Nullstelle $z$.

<b>Beweis</b>:
- Die Lösung der Gleichung $2x - 1 = 0$ wird zu $x = \frac{1}{2}$ umgeformt.
- Damit hat man eine Nullstelle $z = \frac{1}{2}$ gefunden und diese auch präzise bestimmt.
```
````

### Nicht-konstruktiver Beweis
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Bei einem *nicht-konstruktiven Beweis* wird anhand von Eigenschaften auf die Existenz einer Lösung geschlossen.
Manchmal wird sogar indirekt die Annahme, es gäbe keine Lösung, zum Widerspruch geführt, woraus folgt, dass es eine Lösung gibt.
Aus solchen Beweisen geht nicht hervor, wie man die Lösung gewinnt.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage</b>: Die Funktion $f$ mit $f(x) = 2x - 1$ besitzt im Intervall $[0, 1]$ eine Nullstelle $z$.
<b>Beweis</b>:
- $f$ ist stetig und $f(0) = -1 \lt 0$ und $f(1) = 1 \gt 0$. Nach dem Zwischenwertsatz für stetige Funktionen folgt die Behauptung.
```
````

### Schubfachprinzip
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Verteilt man ${n+1}$ Gegenstände auf $n$ Schubfächer, dann befinden sich in mindestens einem Schubfach mindestens zwei Gegenstände.

Formal: Falls man $n$ Objekte auf $m$ Mengen $(n, m \gt 0)$ verteilt und $n \gt m$, dann gibt es mindestens eine Menge, in der mehr als ein Objekt landet.

<b>Beweis</b>:
- Falls das Prinzip nicht stimmt, dann landet in jedem Schubfach höchstens ein Objekt.
- Damit gibt es höchstens so viele Objekte wie Schubfächer.
- Das steht aber im Widerspruch zur Voraussetzung, dass es mehr Objekte als Schubfächer gibt.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage</b>: In München gibt es mindestens zwei Personen, die exakt dieselbe Anzahl an Haaren auf dem Kopf haben.
<b>Beweis</b>:
- Man teilt alle Einwohner Münchens nach der Anzahl ihrer Haare in *Schubfächer* ein. Typischerweise hat ein Mensch etwa 100.000 bis 200.000, jedoch sicher weniger als 1 Million Haare.
- → es gibt maximal eine Million Schubfächer (von 0 bis 999.999).
- Da es aber etwas 1,5 Millionen Einwohner in München gibt, hat man mehr Einwohner als Schubfächer
- → mindestens ein Schubfach hat zwei oder mehr Personen.

Diese haben nach Definition der Schubfächer dieselbe Anzahl Haare auf dem Kopf.
```
````

### Vollständige Induktion
````ad-info
title:Definition
color:255,130,178 
Sei $A : \mathbb{N} → \{W.F\}$ eine Eigenschaft natürlicher Zahlen, für welche folgende zwei Aussagen gelten:
1. <b>Induktionsverankerung</b> (Induktionsanfang):
	Es gilt $A(0)$
2. <b>Induktionsschritt</b>:	

   Für ein beliebiges $n \in \mathbb{N}$ gilt:	

   Falls $A(n)$, die *Induktionsvoraussetzung* (*Induktionsannahme*) gilt, dann gilt auch $A(n + 1)$, die *Induktionsbehauptung*

Dann gilt $A(n)$ <b>für alle Zahlen</b> $n \in \mathbb{N}$.
```ad-example
title:Beispiel
<b>Aussage:</b> Sei $n \in \mathbb{N}$ dann gilt:$$1 + 2 + \dots n = \frac{n \times (n + 1)}{2}$$ <font style="color:grey">(Gauss'sche Summenformel)</font>
<b>Beweis</b>:
- *Induktionsanfang:* $n = 1$

	 Für $n = 1$ gilt offensichtlich $1 = \frac{1 \times (1 + 1)}{2}$
- *Induktionsannahme:* $1 + 2 + \dots n = \frac{n \times (n + 1)}{2}$
- *Induktionsschritt:* $n → n + 1$

	Anwenden der Induktionsannahme $1 + 2 + \dots n = \frac{n \times (n + 1)}{2}$ in der zu berechnenden Summe $(1 + 2 + \dots + n) + (n + 1)$ ergibt $$\begin{align}&\quad\;\frac{n \times (n + 1)}{2} + (n + 1)\\ &= \frac{n \times (n + 1) + 2(n + 1)}{2}\\ &= \frac{n^{2} + 3n + 2}{2}\\ &= \frac{(n + 1) \times (n + 2)}{2}\\&=\frac{n \times (n + 1)}{2}\\ &= \frac{n\prime \times (n\prime + 1)}{2} \\ &\text{mit } n\prime \stackrel{def}{=} n + 1\end{align}$$
```
````

### Strukturelle Induktion
```ad-example
title:Definition
color:255,130,178
Die *strukturelle Induktion* ist die Verallgemeinerung der <b>vollständigen Induktion</b>.
Aussagen über die Elemente von rekursiv aufgebauten Mengen bzw. Datenstrukturen (z.B. formale Sprachen, Listen, Formeln, Graphen) beweisen.
Elemente sind gegeben:
1. als *Atome*
2. durch <b>endliche Anzahl</b> von *Konstruktionsschritten*

Induktionsanfang: Beweis für die Atome

Induktionsschritt: Beweis der Behauptung für jede Konstruktionsregel
```

#### Einführung Binärbaum
![[Pasted image 20230123085721.png]]
Ein *vollstädniger Binärbaum* kann wie folgt rekursiv definiert werden:
- Ein Baum mit nur einem Knoten ist ein vollständiger Baum
- Ist T ein vollständiger Baum, dann ist auch folgendes ein vollständiger Baum:
![[Pasted image 20230123085657.png]]

```ad-example
title:Beispiel — strukturelle Induktion
<b>Behauptung</b>: Hat ein vollständiger Baum $n$ Blätter, dann hat er $n - 1$ innere Knoten.
<b>Beweis</b>:
- Induktionsanfang: Ein Baum mit nur einem Blatt → keine inneren Knoten
- Induktionsannahme: für $n$: Seit $T$ ein vollständiger Baum mit $n$ Blättern, dann hat er $n - 1$ innere Knoten
- Induktionsschritt: $n → n + 1$ (allgemein gültig: bei einem vollständigen Binärbaum ist die Anzahl der Blätter immer $n = 2^k$ für ein natürliches $k$)
	- Ist B ein vollständiger Binärbaum mit mehr als einem Knoten, so ist er definitionsgemäß zusammengesetzt zu $B = B\prime \text{ und } B\prime\prime$
- Dann gilt:
	- $n = n\prime + n\prime\prime$ (Anzahl der Blätter von $B$, $B\prime$ und $B\prime\prime$)
	
	- $\begin{align}m &= 1 + m\prime + m\prime\prime \text{\quad (Anzahl der Knoten von } B\text{, }B\prime\text{ und }B\prime\prime\text{, die 1 für die neue Wurzel)}\\ &= 1 + (n\prime - 1) + (n\prime\prime - 1)\text{ nach Induktionsvoraussetzung}\\ &= n\prime + n\prime\prime - 1 = {\color{green}n - 1}\end{align}$
```

![[Pasted image 20230123091612.png]]

---

## Aussagenkalkül
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[6. Aussagenkalkül.pdf|PDF]]

```ad-info
title:Definition
color:255,130,178
- Ein Aussagenkalkül wird defniert durch:
	- Menge aussagenlogischer *Formeln*
	- Menge aussagenlogischer *Axiome*
	- Menge aussagenlogischer *Ableitungsregeln*
- Das Aussagenkalkül definiert eine *Ableitungsbeziehung* über Formeln
- "Formel ist ableitbar (herleitbar, beweisbar)"
- Im reinen Aussagenkalkül sind <b>alle Tautologien</b> ableitbar
- Beweisbarkeit ist syntaktische Beziehung:
	- "intelligente Textersetzung" d.h. "intelligentes Text-Suche-Tausche-Verfahren"
- Die Ableitung ist "voll automatisierbar", da die Ableitungsregeln exakt vorgegeben sind
- Aussagen (aus denen hergeleitet wird) werden *Prämissen* genannt
- die hergeleiteten Aussagen werden *Konklusionen* genannt
```

Menge der Formeln:
- Aussagenvariablen $A, B, C, \dots$
- Mit den Formeln $a$, $b$ sind auch 
   $\lnot a$, $a \implies b$ Formeln
- Klammerung: ist $a$ eine Formel, dann ist auch $(a)$ eine Formel
   Es gelten die üblichen Regeln zur Vermeidung von Klammern

Menge der Axiome (per Definition ableitbar)
- A1) $a \implies (b \implies a)$
- A2) $(a \implies (b \implies c)) \implies ((a \implies b) \implies (a \implies c))$
- A3) $(\lnot a \implies \lnot b) \implies (b \implies a)$

*Wahrheitstafel A1*

| $a$ | $b$ | $b \implies a$ | $a \implies (b \implies a)$ |
| --- | --- | -------------- | --------------------------- |
| 0   | 0   | 1              | 1                           |
| 0   | 1   | 0              | 1                           |
| 1   | 0   | 1              | 1                           |
| 1   | 1   | 1              | 1                            |

→ A1 ist eine Tautologie

*Wahrheitstafel A2*

| $a$ | $b$ | $c$ | $b \implies c$ als $d$ | $a \implies b$ als $e$ | $a \implies c$ als $f$ | $a \implies d$ als $g$ | $e \implies f$ als $h$ | $g \implies h$ |
| --- | --- | --- | ---------------------- | ---------------------- | ---------------------- | ---------------------- | ---------------------- | -------------- |
| 0   | 0   | 0   | 1                      | 1                      | 1                      |         1               |           1             |      1          |
| 0   | 0   | 1   | 1                      | 1                      | 1                      |          1              |            1            |       1         |
| 0   | 1   | 0   | 0                      | 1                      | 1                      |           1             |             1           |        1        |
| 0   | 1   | 1   | 1                      | 1                      | 1                      |            1            |              1          |         1       |
| 1   | 0   | 0   | 1                      | 0                      | 0                      |             1           |               1         |          1      |
| 1   | 0   | 1   | 1                      | 0                      | 1                      |              1          |                1        |           1     |
| 1   | 1   | 0   | 0                      | 1                      | 0                      |               0         |                 0       |            1    |
| 1   | 1   | 1   | 1                      | 1                      | 1                       |               1         |                 1       |            1    |

→ A2 ist eine Tautologie

*Wahrheitstafel A3*

| $a$ | $b$ | $\lnot a$ | $\lnot b$ | $\lnot a \implies \lnot b$ | $b \implies a$ | $(\lnot a \implies \lnot b) \implies (b \implies a)$ |
| --- | --- | --------- | --------- | -------------------------- | -------------- | ---------------------------------------------------- |
| 0   | 0   | 1         | 1         | 1                          | 1              | 1                                                     |
| 0   | 1   | 1         | 0         | 0                          | 0              |  1                                                    |
| 1   | 0   | 0         | 1         | 1                          | 1              |   1                                                   |
| 1   | 1   | 0         | 0         | 1                          | 1              |    1                                                  |

→ A3 ist eine Tautologie

### Regeln und Beweisregeln

#### Beweisregeln
```ad-warning
title:Regel
*Beweisregeln* (*Schlussfiguren*) bilden die Grundlagen des Aussagenkalküls, da sie wahre Aussagen in neue wahre Aussagen überführen.
*Beweisregeln* werden nach folgendem Schema aufgebaut:
$$\begin{align} &P_{1} &\text{ Prämisse} \\ &P_{2} &\text{ Prämisse} \\ &\dots &\text{ weitere Prämissen} \\ &P_{n} &\text{ Prämisse} \\ &\overline{\quad} \\ &K &\text{ Konklusion}\end{align}$$
Die *Prämissen* sind dabei die bereits als wahr nachgewiesenen Aussagen. Da sie gelten, darf auf die *Konklusion* geschlossen werden.
```

#### Modus Ponens
````ad-warning
title:Regel
Der *Modus Ponens* (*Abtrennungsregel*):
$$\begin{align}&\;\quad a &\text{ Prämisse} \\ &a \implies b &\text{ Implikation} \\ &\overline{\qquad\qquad} \\ &\;\quad b &\text{ Konklusion}\end{align}$$
- Gilt eine Implikation und ihre Prämisse, so gilt auch die Konklusion
- Man kann sie aus der Implikation abtrennen
```ad-example
title:Beispiele
$a$: "die Ampel ist rot"

$b$: "ich muss anhalten"

$a \implies b$: Wenn die Ampel rot ist, muss ich anhalten

$b$ ist ableitbar

*Hinweis:* $b \implies a$ gilt nicht! Denn die Ampel wird nicht rot, wenn ich anhalte.

---

$a$: "es regnet"

$a \implies b$: Wenn *es regnet*, ist die Straße nass.

Daraus folgt: $b$ → "die Straße ist nass"
```

- der Modus Ponens $(a \land (a \implies b)) \implies b$ ist eine Tautologie <font style="color:grey">(Beweis siehe Wahrheitstaffel)</font>
````

| $a$ | $b$ | $a \implies b$ | $a \land (a \implies b)$ |$(a \land (a \implies b)) \implies b$     | 
| --- | --- | -------------- | ------------------------ | --- |
| 0   | 0   | 1              | 0                        | 1     |
| 0   | 1   | 1              | 0                        |  1   |
| 1   | 0   | 0              | 0                        |   1  |
| 1   | 1   | 1              | 1                        |    1 |

#### Modus Tollens
````ad-warning
title:Regel
Der *Modus Tollens* (*Aufhebungsregel*):
$$\begin{align}& a \implies b &\text{ Prämisse: Implikation} \\ &\;\quad \lnot b &\text{ Prämisse} \\ &\overline{\qquad\qquad} \\ &\;\quad \lnot a &\text{ Konklusion}\end{align}$$
- Gilt eine Implikation $a \implies b$, aber ihre Folgerug ($b$) nicht, dann kann die Voraussetzung ($a$) der Implikation nicht gelten.
```ad-example
title:Beispiel
$a \implies b$ <font style="color:grey">(Prämisse: Implikation)</font>: "Wenn es regnet, ist die Straße nass"
$\lnot b$ <font style="color:grey">(Prämisse)</font>: "Die Straße ist nicht nass"
Daraus folgt: $a$ <font style="color:grey">(Konklusion)</font> → "Es regnet nicht"

---

Sei $a$ eine (wissenschaftliche) Theorie und $b$ eine 'erwartete Beobachtung', die sich aus der Theorie ergeben sollte (also: $a \implies b$).

Zeigt sich nun in einem 'Experiment' aber, dass $b$ nicht gilt, so ist mit dem <b>Modus Tollens</b> die Theorie $a$ *falzifiziert*, also als unwahr erkannt.
```
- der Modus Tollens $((a \implies b) \land \lnot b) \implies \lnot a$ ist eine Tautologie <font style="color:grey">(Beweis siehe Wahrheitstafel</font>
````

| $a$ | $b$ | $\lnot b$ | $a \implies b$ | $(a \implies b) \land \lnot b$ | $\lnot a$ |     $((a \implies b) \land \lnot b) \implies \lnot a$| 
| --- | --- | --------- | -------------- | ------------------------------ | --------- | --- |
| 0   | 0   | 1         | 1              | 1                              |   1        |  1   |
| 0   | 1   | 0         | 1              | 0                              |    1       |   1  |
| 1   | 0   | 1         | 0              | 0                              |     0      |    1 |
| 1   | 1   | 0         | 1              | 0                              |      0     |     1|

#### Kettenschlussregel
````ad-warning
title:Regel
Die *Kettenschlussregel* (Transitivität):
$$\begin{align}& a \implies b &\text{ Prämisse: Implikation} \\ &\ b \implies c &\text{ Prämisse: Implikation} \\ &\overline{\qquad\qquad} \\ & a \implies c &\text{ Konklusion}\end{align}$$
- Wenn aus $a$ die Aussage $b$ folgt und aus dieser dann $c$ folgt, dann darf aus $a$ direkt auf $c$ geschlossen werden.
```ad-example
$a \implies b$: "Wenn es regnet, ist die Straße nass"

$b \implies c$: "Wenn die Straße nass ist, dann besteht Schleudergefahr"

Daraus folgt: $a \implies c$ → "Wenn es regnet, besteht Schleudergefahr"
```
- Beweis der Kettenschlussregel mittels Wahrheitstaffel
````

| $a$ | $b$ | $c$ | $a \implies b$ | $b \implies c$ | $a \implies b \land b \implies c$ | $a \implies c$ |
| --- | --- | --- | -------------- | -------------- | --------------------------------- | -------------- |
| 0   | 0   | 0   | 1              | 1              | *1*                               | *1*              |
| 0   | 0   | 1   | 1              | 1              | *1*                               | *1*              |
| 0   | 1   | 0   | 1              | 0              | 0                                 | 1               |
| 0   | 1   | 1   | 1              | 1              | *1*                               |    *1*            |
| 1   | 0   | 0   | 0              | 0              | 0                                 |   0             |
| 1   | 0   | 1   | 0              | 1              | 0                                 |    1            |
| 1   | 1   | 0   | 1              | 0              | 0                                 |     0           |
| 1   | 1   | 1   | 1              | 1              | *1*                               |        *1*        |

#### weitere Kalkülregeln

##### Konjunktion
###### Regel 3
$$\begin{align}a\;\;\; \\ b\;\;\; \\ \hline a \land b \end{align}$$
###### Regel 4
$$\begin{align}a \land b \\ \hline a\;\;\; \end{align}$$

##### Disjunktion
###### Regel 5

$$\begin{align}a\;\;\;\; \\ \lnot a \lor b \\ \hline b\;\;\;\; \end{align}$$
###### Regel 6
$$\begin{align}a\lor b \\ \lnot a \lor c \\ \hline b\lor c \end{align}$$

---

## Resolutionskalkül
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[7. Resolutionskalkül.pdf|PDF]]

Das [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Aussagenkalkül|Aussagenkalkül]] ist unhandlich und schwer mechanisierbar, die Lösung dazu:
- Einfache Formeln nur in konjunktiver Normalform
- Wenige Axiome notwendig durch Mengendarstellung (Klauseln)
- Statt die komplexe Gesamt-Formel (KNF) direkt abzuleiten, wird aus Axiomen und $\lnot G$ ein Widerspruch abgeleitet

*Bemerkungen:*
- Durch die konjunktive Normalform ist die Menge der Formeln auf die Operatoren $\lnot$, $\land$ und $\lor$ beschränkt
- Menge der Regeln: Resolutionsregel (Disjunktion — [[Theoretische Informatik 1/1. Logik#Regel 6|Regel 6]])

Resolutionregel in Mengenschreibweise: $$\begin{align}\{a\lor b\} \\ \{\lnot a \lor c\} \\ \hline \{b\lor c\} \end{align}$$

---

## Prädikatenlogik
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[8. Prädikatenlogik.pdf|PDF]]

````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
- *Aussagenformen* (*Prädikate*) in den *Variablen* $x$, $y$, $\dots$ auf den Grundmenge $M_{x}$, $M_{y}$, \dots sind sprachliche Gebilde, die nach *Ersetzung* der Variablen $x$, $y$, $\dots$ durch Elemente aus $M_{x}$, $M_{y}$, $\dots$ in Aussagen übergehen
- Eine Aussagenform ist weder wahr noch falsch, hat also <b>keinen</b> Wahrheitswert
- Alle Vorkommnisse einer Variablen ($x$, $y$, $\dots$) in einem Kontext werden durch den selben Wert ($M_{x}$, $M_{y}$, $\dots$) aus der Grundmenge ersetzt
- Prädikate werden als $P(x, y, \dots)$ geschrieben
```ad-example
1. $x$ <i>ist eine gerade Zahl</i>
<font style="color:grey">(Prädikat hat eine Variable)</font>
<b>istGerade(</b>$x$<b>)</b> bedeutet:
- Prädikat: "istGerade"
- Variable: $x$
- zu verstehen wie "eine Maschine", die entscheidet, ob $x$ gerade ist oder nicht
	- d.h. steckt man eine $2$ in die Maschine, liefert die das Ergebnis "wahr"
2. $x$ <i>ist kleiner als</i> $y$
<font style="color:grey">(Prädikat hat zwei Variablen)</font>
<b>istKleinerAls(</b>$x$, $y$<b>)</b> bedeutet:
- Prädikat: "istKleinerAls"
- Variablen: $x$, $y$
- d.h. steckt man eine $2$ und eine $3$ rein, so liefer das Prädikat "wahr"
```
```` 

Prädiakte können mittels Junktoren (UND, ODER, NICHT, IMPLIKATION, ÄQUIVALENZEN) kombiniert werden. Bspw.: $\text{istPrimzahl}(x) \land \text{istGrößerAls}(10, x)$

### Quantoren
```ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Der *Allquantor* $\forall$ und der Existenzquantor $\exists$ sind ebenfalls Operatoren der Logik.
- Die Aussage $\forall x: P(x)$ ist genau dann wahr, wenn:
1. $M_{x}$ nicht leer ist
2. wenn für alle Elemente $e \in M$ gilt: durch Ersetzen von $x$ durch $e$ in $P(x)$ wird $P(e)$ eine wahre Aussage
- Die Aussage $\exists x: P(x)$ ist genau dann wahr, wenn $M_{x}$ ein Element $e$ enthält, so dass $P(e)$ eine wahre Aussage ist
- $\forall$ und $\exists$ binden stärker als die anderen logischen Operatoren
```

---

## Nichtklassische Logiken
<font style="color:grey">Siehe auch </font>[[9. Nichtklassische Logiken.pdf|PDF]]

**Mehrwertige Logik**
Unter *mehrwertiger Logik* versteht man ein logisches System, welches mehr als zwei Wahrheitswerte verwendet.

*Beispiel:*
<i>Kleene-Logik</i> $K_{3}$
- enthält drei Wahrheitswerte:
	- $1$ für "wahr"
	- $0$ für "falsch"
	- $\stackrel{1}{}\!\!\unicode{x2215}_{\!\unicode{x202f}2}$ <font style="color:grey">(auch als</font> ${\color{grey}i}$ <font style="color:grey">bezeichnet)</font> für "weder wahr noch falsch"