#DigitalTechnik

## Themen
1. [[2. Boolesche Algebra#Allgemeines|Allgemeines]]
2. [[2. Boolesche Algebra#Spezialfall - Schaltalgebra|Spezialfall - Schaltalgebra]]

---

## Allgemeines

- Benannt nach George Boole (1815 - 1864)
- Rechensystem mit einer <i>endlichen</i> Wertemenge und gewissen Regeln:
	- endliche Wertemenge $\mathbb{W}$
	- zwei zweistellige Operatoren $\otimes, \oplus$
	- Abgeschlossenheit: $\forall a,b \in \mathbb{W}$:
		$a\otimes b\in\mathbb{W}$
		$a\oplus b\in\mathbb{W}$

*Es gelten die vier **Huntingtonschen Axiome**:*

<font style="color:MediumAquaMarine">H1 — Kommutativgesetz</font>
$$\begin{align}
a\otimes b=b\otimes a\\
a\otimes b=b\oplus a
\end{align}$$

<font style="color:MediumAquaMarine">H2 — Distributivgesetz</font>
$$\begin{align}
a\oplus(b\otimes c)=(a\oplus b)\otimes(a\oplus c)\\
a\otimes(b\oplus c)=(a\otimes b)\oplus(a\otimes c)
\end{align}$$

<font style="color:MediumAquaMarine">H3 — Neutrales Element</font> 
$\exists e,n\in\mathbb{W}$ mit:$$\begin{align}
a\oplus n=a\\
a\otimes e=a
\end{align}$$

<font style="color:MediumAquaMarine">H4 — Inverses Element</font>
Für alle $a\in\mathbb{W}$ gibt es $\overline{a}\in\mathbb{W}$ mit 
$$\begin{align}
a\otimes\overline{a}=n\\
a\oplus\overline{a}=e
\end{align}$$
<i><font style="color:indianred">Hinweis:</font> Verknüpfung mit dem inversen Element ergibt das neutrale Element der jeweils anderen Verknüpfung.</i>

---

## Spezialfall - Schaltalgebra

*Wertemenge* besteht aus zwei Werten:
$\mathbb{W}=\{\text{true, false}\}$
$\quad\;=\{1, 0\}$
$\quad\;=\{\text{on, off}\}$
→ "Aussagenlogik", "Rechnen mit Wahrheitswerten"

*Operatoren:*
- statt $\otimes$ → UND/AND $\land$, ($\;\cdot\;$)
- statt $\oplus$ → ODER/OR $\lor$, ($+$)
zwischen zwei Variablen kann der Operator "$\;\cdot\;$" weggelassen werden: $a\cdot b = ab$

*einstelliger Operator* definiert durch <i>H4</i>:
$\overline{a}$ → NICHT/NOT, $\overline{a}$, $\lnot a$

### Huntington'sche Axiome in der Schaltalgebra
<font style="color:MediumAquaMarine">H1 — Kommutativgesetz</font>
$a\land b = b\land a$; $a\lor b=b\lor a$

<font style="color:MediumAquaMarine">H2 — Distributivgesetz</font>
$a\land(b\lor c)=(a\land b)\lor(a\land v)$
$a\lor (b\land c)=(a\lor b)\land(a\lor c)$

<font style="color:MediumAquaMarine">H3 — Neutrales Element</font> 
$\exists_{1,0} \in\mathbb{W}:$
$a\land1=a$; $a\lor0=a$

<font style="color:MediumAquaMarine">H4 — Inverses Element</font>
$\exists_\overline{a}$:
$a\land\overline{a}=0$; $a\lor\overline{a}=1$

### Warum Schaltalgebra?
Die zweistelligen Operatoren können durch Stromkreise mit zwei Schaltern dargestellt werden:
#### UND - $a\land b$
![[Pasted image 20230216114057.png|300]]
#### ODER - $a\lor b$
![[Pasted image 20230216114144.png|300]]

Außerdem können die Operatoren mit Wertetabellen dargestellt werden:
<b>UND:</b>

| $b$ | $a$ | $a\land b$ |
| --- | --- | ---------- |
| 0   | 0   | 0          |
| 0   | 1   | 0          |
| 1   | 0   | 0          |
| 1   | 1   | 1          |

<b>ODER:</b>

| $b$ | $a$ | $a\lor b$ |
| --- | --- | --------- |
| 0   | 0   | 0         |
| 0   | 1   | 1         |
| 1   | 0   | 1         |
| 1   | 1   | 1         |

<b>NICHT:</b>

| $a$ | $\overline{a}$ |
| --- | -------------- |
| 0   | 1              |
| 1   | 0               |

#### Terme

**Terme bestehen aus:**
- Konstanten
- Variablen als Platzhalter
- ein- / zweistellige Operatoren
- Klammern

**Belegung:**
<i>Eingangsbelegung</i> ist die Zuordnung jeweils eines konkreten Wertes zu jeder (Eingangs-)Variablen.
<i>Ausgangsbelegung</i> ist der Wert, der sich ergibt, wenn man einen Term bei einer konkreten Eingangsbelegung "auswertet".

**Auswertung von Termen:**
$(a\land\lnot c)\lor1\land(b\land c)\lor(0\land d)$

1. Festlegen einer konkreten Eingangsbelegung
	- Ersetzen der Variablen durch die entsprechenden Werte
2. Auswertung von "innen nach außen", beginnend mit dem Teilausdruck mit der höchsten Bindungskraft bis zum letzen Teil mit der niedrigsten Bindungskraft.
	$()\gt\lnot\gt\land\gt\lor$
	- bei gleicher Bindungskraft (also gleichen Operatoren) Auswertung von links nach rechts
![[Pasted image 20230223091336.png | center | 600]]

### Gesetze
Aus den [[2. Boolesche Algebra#Huntington'sche Axiome in der Schaltalgebra|Huntingtonschen Axiomen]] lassen sich mehrere Gesetze ableiten:

##### Assoziativgesetz:
$$\begin{align}
(a\land b)\land c=a\land(b\land c)\\
(a\lor b)\lor c=a\lor(b\lor c)
\end{align}$$
##### Idempotenzgesetz:
$$\begin{align}
a\land a=a\\
a\lor a=a
\end{align}$$
##### Absorptionsgesetz:
$$\begin{align}
a\land(a\lor b)=a\\
a\lor(a\land b)=a
\end{align}$$
##### DeMorgan:
$$\begin{align}
\lnot(a\land b)=\lnot a\lor\lnot b\\
\lnot(a\lor b)=\lnot a\land\lnot b
\end{align}$$

###### 0-Dominanz
$$a\land0=0$$
###### 1-Dominanz
$$a\lor1=1$$

#### Beweis von Gesetzen

<font style="color:mediumaquamarine"><b>a) algebraische Umformungen</b></font>
mit Hilfe der Axiome und bereits bewiesener Gesetze
Bsp.: <i>Idempotenz:</i> $a\land a\stackrel{!}{=}a\qquad\qquad\qquad{\color{grey}\stackrel{!}{=}\text{ → was zu beweisen ist}}$
$a\stackrel{H3}{=}a\land1\stackrel{H4}{=}a\land(a\lor\lnot a)\stackrel{H2}{=}(a\land a)\lor(a\land\lnot a)\stackrel{H4}{=}(a\land a)\lor0\stackrel{H3}{=}a\land a\quad\blacksquare\qquad\qquad\qquad{\color{grey}\blacksquare\text{ → q.e.d (was zu beweisen war)}}$
<font style="color:mediumaquamarine"><b>b) über Wertetabellen</b></font>
Für alle <i>Eingangsbelegungen</i> ergeben die beiden Terme links und rechts jeweils dieselbe <i>Ausgangsbelegung</i>.
Bsp.: <i>Assoziativität:</i> $(a\lor b)\lor c\stackrel{!}{=}a\lor(b\lor c)$

| NR  | $c$ | $b$ | $a$ | $a\lor b$ | $(a\lor b)\lor c$                      | $b\lor c$ | $a\lor(b\lor c)$                       |
| --- | --- | --- | --- | --------- | -------------------------------------- | --------- | -------------------------------------- |
| 0   | 0   | 0   | 0   | 0         | <font style="color:goldenrod">0</font>                                      | 0         | <font style="color:goldenrod">0</font> |
| 1   | 1   | 0   | 0   | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 0         | <font style="color:goldenrod">1</font> |
| 2   | 0   | 1   | 0   | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> |
| 3   | 0   | 1   | 1   | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> |
| 4   | 1   | 0   | 0   | 0         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> |
| 5   | 1   | 0   | 1   | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> |
| 6   | 1   | 1   | 0   | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> |
| 7   | 1   | 1   | 1   | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> | 1         | <font style="color:goldenrod">1</font> |

→ $\blacksquare$

<font style="color:mediumaquamarine"><b>c) Existenz des inversen Elements über H4</b></font>
<font style="color:grey">falls: $a\land\lnot b=0$ und $a\lor\lnot b=1$, dann $a=b$</font>
Bsp.: <i>DeMorgan:</i> $\lnot(a\land b)\stackrel{!}{=}\lnot a\lor\lnot b$
	über $$\begin{align}
	\lnot\lnot(a\land b)\land(\lnot a\lor\lnot b)&\stackrel{!}{=}0\\
	\lnot\lnot(a\land b)\lor(\lnot a\lnot b)&\stackrel{!}{=}1
	\end{align}$$
	$$\begin{align}
	&\quad\lnot\lnot(a\land b)\land(\lnot a\lor\lnot b)\\
	&\stackrel{\text{dopp. Neg.}}{=}(a\land b)\land(\lnot a\lor\lnot b)\\
	&\stackrel{H2}{=}((a\land b)\land\lnot a)\lor((a\land b)\land\lnot b)\\
	&\stackrel{\text{H1 \& AssG}}{=}(b\land(a\land\lnot a))\lor(a\land(b\land\lnot b))\\
	&\stackrel{H4}{=}(b\land0)\lor(a\land0)\\
	&\stackrel{0-Dom.}{=}0\lor0\\
	&\stackrel{\text{Idem. oder H3}}{=}0\qquad◧\\\\
	&\quad\lnot\lnot(a\land b)\lor(\lnot a\lor\lnot b)\\
	&\stackrel{\text{dopp. Neg.}}{=}(a\land b)\lor(\lnot a\land\lnot b)\\
	&\stackrel{\text{H2}}{=}(a\lor(\lnot a\lor\lnot b))\land(b\lor(\lnot a\lor\lnot b))\\
	&\stackrel{\text{H1 \& AssG}}{=}((a\lor\lnot a)\lor\lnot b)\land((b\lor\lnot b)\lor\lnot a)\\
	&\stackrel{\text{H4}}{=}(1\lor\lnot b)\land(1\lor\lnot a)\\
	&\stackrel{\text{1-Dom.}}{=}1\land1\\
	&\stackrel{\text{Idem. oder H3}}{=}1\qquad◨\\\\
	&\text{insegsamt: }\;\blacksquare
	\end{align}$$

<font style="color:indianred">Nachtragsbeweise:</font>
<b>doppelte Negation:</b> $\lnot\lnot a=a$
Beweisen über spezielle Interpretation von <i>H4</i>: $\lnot\lnot a\land\lnot a\stackrel{!}{=}0$ und $\lnot\lnot a\lor\lnot a\stackrel{!}{=}1$
$\lnot\lnot a\land\lnot a\stackrel{\text{H4}}{=}0\quad\blacksquare$
$\lnot\lnot a\lor\lnot a\stackrel{\text{H4}}{=}1\quad\blacksquare$

<b>0-Dominanz:</b> $a\land0\stackrel{!}{=}0$
$a\land0\stackrel{\text{H4}}{=}a\land(a\land\lnot a)\stackrel{\text{AssG}}{=}(a\land a)\land\lnot a\stackrel{\text{Idem.}}{=}a\land\lnot a\stackrel{\text{H4}}{=}0$

<b>1-Dominanz:</b> $a\lor1\stackrel{!}{=}1$

<b>Absorptionsgesetz:</b> ${\color{PaleTurquoise}a\land(a\lor b)}\stackrel{!}{=}a$ und gleichzeitig ${\color{lightsalmon}a\lor(a\land b)}\stackrel{!}{=}a$
${\color{PaleTurquoise}a\land(a\lor b)}\stackrel{\text{H2}}{=}(a\land a)\lor(a\land b)\stackrel{\text{Idem.}}{=}{\color{lightsalmon}a\lor(a\land b)}\stackrel{\text{H3}}{=}(a\land1)\lor(a\land b)\stackrel{\text{H2}}{=}a\land(1\lor b)\stackrel{\text{1-Dom}}{=}a\land1\stackrel{\text{H3}}{=}a\quad\blacksquare$

### Darstellung von Funktionen

```ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Eine Funktion der *Schaltalgebra*, abhängig von $n$ Variablen, ordnet jeder Eingangsbelegung genau eine Ausgangsbelegung zu.
``` 

1. Funktionsterm
2. Wertetabelle (geht hier auch zur Definition einer Funktion aufgrund der endlichen Wertemenge)
<font style="color:mediumaquamarine"><b>Äquivalenz von Funktionen:</b></font> Eine durch einen Funktionsterm gegebene Funktion ist äquivalent zu einer durch einen anderen Funktionsterm gegebenen Funktion, wenn sie dieselbe Wertetabelle aufweist.
<font style="color:indianred">Hinweise:</font>
- Für jede Funktion gibt es unterschiedlich viele äquivalente Funktionsterme!
- Die Anzahl nicht-äquivalenter Funktionen abhängig von $n$ Variablen ist endlich!

#### Funktionen abhängig von $n$ Eingangsvariablen
##### $n = 0$
![[Pasted image 20230223110607.png| center | 600]]

##### $n=1$
![[Pasted image 20230223110647.png| center | 600]]

##### $n=2$
![[Pasted image 20230223110741.png | center | 600]]

##### $n$
![[Pasted image 20230223110856.png | center | 400]]

#### vollstädniges Operatorensystem

````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Ein *vollständiges Operatorensystem* der Schaltalgebra ist eine Menge von Operatoren, mit denen wir jede Funktion der Schaltalgebra darstellen können.

<font style="opacity:0">a</font>

```ad-tip
title:Satz
$\{\land,\lor,\lnot\}$ ist ein vollständiges Operatorensystem der Schaltalgebra.
```
**Beweis:**
Definition der Schaltalgebra mit genau dieses Operatoren.

<font style="opacity:0">a</font> 

```ad-tip
title:Satz
$\{\land,\lnot\}$ ist ein vollständiges Operatorensystem der Schaltalgebra.
```
**Beweis:**
$a\lor b\stackrel{\text{dopp. Neg}}{=}\overline{\overline{a\lor b}}\stackrel{\text{de Morgan}}{=}\overline{\overline{a}\land\overline{b}}$

<font style="opacity:0">a</font>

```ad-tip
title:Satz
$\{\lor,\lnot\}$ ist ein vollständiges Operatorensystem der Schaltalgebra.
```
**Beweis:**
$a\land b\stackrel{\text{dopp. Neg}}{=}\overline{\overline{a\land b}}\stackrel{\text{de Morgan}}{=}\overline{\overline{a}\lor\overline{b}}$

<font style="opacity:0">a</font> 

```ad-tip
title:Satz (NAND)
$\{\bar{\land}\}$ ist ein vollständiges Operatorensystem der Schaltalgebra.
```
**Beweis:**
$\lnot a\stackrel{\text{Idem.}}{=}\lnot(a\land a)=a\bar{\land}a$

$a\land b\stackrel{\text{dopp. Neg.}}{=}\overline{\overline{a\land b}}=\overline{(a\bar{\land}b)}\stackrel{\text{Idem.}}{=}\overline{(a\bar{\land}b)\land(a\bar{\land}b)}=(a\bar{\land}b)\bar{\land}(a\bar{\land}b)$

<font style="opacity:0">a</font> 

```ad-tip
title:Satz (NOR)
$\{\bar{\lor}\}$ ist ein vollständiges Operatorensystem der Schaltalgebra.
```
**Beweis:**
$\lnot a\stackrel{\text{Idem.}}{=}\lnot(a\lor a)=a\bar{\lor}a$

$a\lor b\stackrel{\text{dopp. Neg.}}{=}\overline{\overline{a\lor b}}=\overline{(a\bar{\lor}b)}\stackrel{\text{Idem.}}{=}\overline{(a\bar{\lor}b)\land(a\bar{\lor}b)}=(a\bar{\lor}b)\bar{\lor}(a\bar{\lor}b)$

<font style="opacity:0">a</font> 

*Beispiel für NAND:*
Speicherbaustein (z.B. SSD-Speicher)
```` 

Für jede Funktion gibt es unendlich viele äquivalente Terme, nur die Wertetabelle ist eindeutig.
<i>Wir suchen einen speziellen eindeutigen Term, welcher uns die Äquivalenz der Funktionen nicht nur anhand der Wertetabelle, sondern auch anhand dieses Terms zeigt.</i>

| Nr. | $c$ | $b$ | $a$ | $f(a,b,c)$                   und Minterme                                               |
| --- | --- | --- | --- | --------------------------------------------------------------------------- |
| 0   | 0   | 0   | 0   | 1                                     $\qquad\Leftarrow\bar{c}\,\bar{b}\,\bar{a}$                                      |
| 1   | 0   | 0   | 1   | 1$\qquad\Leftarrow\bar{c}\,\bar{b}\,a$                                      |
| 2   | 0   | 1   | 0   | 0                                      |
| 3   | 0   | 1   | 1   | 1$\qquad\Leftarrow\bar{c}\,b\,a$                                            |
| 4   | 1   | 0   | 0   | 0                                                                           |
| 5   | 1   | 0   | 1   | 0                                                                           |
| 6   | 1   | 1   | 0   | 1                                                                           |
| 7   | 1   | 1   | 1   | 1$\qquad\Leftarrow c\,b\,a$                                                                           | 

$f(a,b,c)=\bar{c}\,\bar{b}\,\bar{a}\lor\bar{c}\,\bar{b}\,a\lor\bar{c}\,b\,a\lor\,c\,b\,a$ → <i>Disjunktive Normalform</i> (DNF) oder <i>kanonische DNF</i>

````ad-info
title:Definitionen
color:255,130,178
**Literal**

Ein Literal ist eine Variable in negierter oder nicht-negierter Form.

<font style="opacity:0">a</font> 

**Implikant:**

Ein Implikant der Funktion $f$ ist eine Konjunktion von Literalen, für welche gilt: $i\to f$

<font style="opacity:0">a</font> 

**Minterm:**

Ein Minterm ist der Funktion $f$ ist ein Implikant der Funktion $f$, bei dem es für jede Eingangsvariable ein Literal gibt. Auch *Vollkonjunktion* genannt.
```ad-tip
title:Satz
Ein *Minterm* hat nur bei einer einzigen Eingangsbelegung eine Ausgangsbelegung von $1$, bei allen anderen Eingangsbelegungen ergibt sich eine Ausgangsbelegung von $0$.

<font style="opacity:0">a</font> 

**Beweis:**

Änderung der Belegung der Eingangsvariablen führt zu $0$ beim Literal. Verundung mit $0$ ergibt $0$.
```

````

````ad-info
title:Definition
color:255,130,178
Die *Disjunktion* aller Minterme von $f$ heißt "(kanonische) disjunktive Normalform" von $f$.
```ad-tip
title:Satz
Die DNF von $f$ ist äquivalent zu $f$.

<font style="opacity:0">a</font> 

**Beweis:**

Bildungsregel für die DNF: es ergibt sich dieselbe Wertetabelle.
```

<font style="opacity:0">a</font>

```ad-tip
title:Satz
Die DNF ist eindeutig.

<font style="opacity:0">a</font> 

**Beweis:**

Bildung aus eindeutiger Wertetabelle.
```
````

Nebenbei ist die DNF eine einfache Möglichkeit, für eine nur dich ihre Wertetabelle gegebene Funktion einen Funktionsterm zu finden.